
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\topmargin -1.5cm
 \textheight 26cm
\textwidth 18cm
\oddsidemargin -1cm
\evensidemargin -1cm
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pslatex}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{babel}
\usepackage{longtable}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pslatex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{color}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\RR{\mathbb R}
\def\NN{\mathbb N}
\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii})}

\pagestyle{fancy}

\lhead{Modelos y Simulaci\'on}
\chead{Primer cuatrimeste de 2016}
\rhead{U.N.C}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{}

\begin{document}
%\fontfamily{pag}
\fontfamily{ppl}

\begin{center}
\scshape\large\textbf{Pr\'actica 6}
\end{center}
\begin{center}
\small \sc Análisis estadístico de datos simulados.
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 1.} \rm
Generar~$n$ valores de una variable aleatoria normal
estándar de manera tal que se cumplan las condiciones: $n \geq 30$
y $S/\sqrt{n} < 0.1$, siendo~$S$ la desviación estándar muestral
de los~$n$ datos generados.
\begin{itemize}
\item[a)] ?`Cuál es el número esperado de datos que deben
generarse para cumplir las condiciones?
\item[b)] ?`Cuál es el número de datos generados
efectivamente?
\item[c)] ?`Cuál es la media muestral de los datos
generados?
\item[d)] ?`Cuál es la varianza muestral de los datos
generados?
\item[e)] Comente los resultados de los items (c) y (d).
?`Son sorprendentes?
\end{itemize}




\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 2.} \rm
Estimar mediante el método de Monte Carlo la integral
%
\[
\int_0^1 \exp(x^2) \,dx \;.
\]
%
Generar al menos~$100$ valores y detenerse cuando la desviación
estándar del estimador sea menor que~$0.01$.

\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 3.} \rm
Para $U_1, U_2, \dots$ variables aleatorias uniformemente
distribuídas en el intervalo~$(0,1)$, se define:
%
$$
N = \mbox{Mínimo} \left\{ n : \sum_{i=1}^n U_i > 1 \right\}
$$
%
Es decir, $N$ es igual a la cantidad de números aleatorios que
deben sumarse para exceder a~$1$.
Como se mostró en el Problema 3 de la Gu\'{\i}a N$^{\circ}$3,
$E[N] = e$.

\noindent Calcular la varianza del estimador~$\bar{N}$
correspondiente a~$1000$ ejecuciones de la simulación
y dar una estimación de~$e$ mediante un intervalo de
confianza de~$95 \%$.

\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 4.} \rm
Considere una sucesión de números aleatorios y sea~$M$ el
primero que es menor que su predecesor. Es decir,
%
\[
M = \{ n : U_1 \leq U_2 \leq \dots \leq U_{n-1} > U_n \}
\]
%
\begin{itemize}
\item[a)] Justificar que~$P(M > n) = 1/n!$, $n \geq 0$.
\item[b)] Utilizar la identidad
%
\[
E[M] = \sum_{n=0}^{\infty} P(M > n)
\]
%
para mostrar que~$E[M] = e$.
\item[c)] Utilizar el resultado del item anterior para
estimar~$e$ mediante~$1000$ ejecuciones de una simulación.
\item[d)] Calcular la varianza del estimador del item~(c)
y dar una estimación de~$e$ mediante un intervalo de confianza
de~$95\%$.
\end{itemize}


\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 5.} \rm
Estimar~$\pi$ sorteando puntos uniformemente distribuídos
en el cuadrado cuyos vértices son: $(1,1)$, $(-1,1)$, $(-1,-1)$,
$(1,-1)$, y contabilizando la fracción que cae dentro del
círculo inscripto de radio~$1$.

\noindent Obtener un intervalo de ancho menor que~$0.1$, el cual
contenga a~$\pi$ con el~$95 \%$ de confianza.
?`Cuántas ejecuciones son necesarias?

\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 6.} \rm
Sean~$X_1,\dots, X_n$ variables aleatorias independientes
e idénticamente distribuídas con media~$\mu$ desconocida.
Para~$a$ y~$b$ constantes dadas, $a<b$, nos interesa estimar
%
$$p= \displaystyle P \left( a < \sum_{i=1}^n X_i/n - \mu < b \right).$$
%
\begin{itemize}
\item[a)] Explicar como utilizar el método ``bootstrap''
para estimar~$p$.
\item[b)] Estimar~$p$ asumiendo que para~$n=10$, los valores
de las variables~$X_i$ resultan 56, 101, 78, 67, 93, 87, 64, 72, 80
y 69. Sean~$a=-5$ y $b=5$.
\end{itemize}

\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 7.} \rm
Sean~$X_1,\dots, X_n$ variables aleatorias independientes
e idénticamente distribuídas con varianza~$\sigma^2$
desconocida.
Se planea estimar~$\sigma^2$ mediante la varianza muestral
%
$$S^2 = \displaystyle \sum_{i=1}^n (X_i-\overline{X})^2 / (n-1)$$.
%

\vspace{-0.5cm}
\noindent Si~$n=2$, $X_1=1$ y~$X_2=3$, ?`cuál es la estimación
``bootstrap'' de~$\mbox{Var}(S^2)$?

\vspace{.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent \bf{Ejercicio 8.} \rm
Considerar un sistema con un único servidor en el cual los
clientes potenciales llegan de acuerdo con un proceso de Poisson de
razón~$4.0$. Un cliente potencial entrará al sistema sólo si
hay tres o menos clientes en el sistema al momento de su llegada.
El tiempo de servicio de cada cliente está distribuído según
una exponencial de parámetro~$4.2$.
Despues del instante~$T=8$ no entran más clientes al sistema (los
tiempos están dados en horas). Realizar un estudio de simulación
para estimar el tiempo promedio que un cliente pasa en el sistema.
Aplicar el método ``bootstrap'' para estudiar el error cuadrático
medio de su estimador.

\end{document}
